# TD utilisation du bash

## la base

### `id` 

Pour **id**entity

```bash

~$ id
uid=1000(alan) gid=1000(alan) groups=1000(alan),27(sudo),125(wireshark) 
```

La commande vous retourne votre identité et les groupes auxquels vous appartenez.


### `pwd` 

Pour **P**athname of the current **W**orking **D**irectory ou **P**rint **W**orking **D**irectory

```bash

~$ pwd
/home/alan
```

### `mkdir`

Pour **m**a**k**e **dir**ectory

Créez deux dossiers `tmp` et `tmp2`

```bash

~$ mkdir tmp
~$ mkdir /home/alan/tmp2
```
L'argument `tmp` est un chemin relatif au répertoire courant, l'argument `/home/alan/tmp2` est un chemin absolu qui ne fonctionne que si `/home/alan` existe, d'où l'intérêt des chemins relatifs.

### `cd`

Pour **C**hange **D**irectory

```bash

~$ cd tmp
~/tmp$
```

### `touch`

Permet de **touch**er un fichier et donc gérer sa date de dernière modification ; s'il n'existe pas il est alors créé.

```bash

~/tmp$ touch fichier
~/tmp$ ls
fichier
```

### `echo`

Permet d'écrire sur sa sortie standard ce qui lui est transmis en argument.

```bash

~/tmp$ echo "hello world"
hello world
~/tmp$ echo "hello world" >> fichier
```

Avec `>>` on redirige la sortie vers un fichier, le résultat est donc écrit dans le fichier.

### `cat`

Permet de concaténer sur sa sortie les fichiers listés en argument.

```bash

~/tmp$ cat fichier
hello world
```

Ici la sortie est votre terminal, le contenu est alors affiché.

### `stat` 

Fournit les méta-données d'un fichier.

```bash

~/tmp$ stat fichier
  File: `fichier' 
  Size: 8         	Blocks: 8          IO Block: 4096   regular file 
Device: 801h/2049d	Inode: 8800390     Links: 1 
Access: (0644/-rw-r--r--)  Uid: ( 1000/    alan)   Gid: ( 1000/    alan) 
Access: 2017-01-30 22:41:17.069795532 +0100 
Modify: 2017-01-30 22:41:17.069795532 +0100 
Change: 2017-01-30 22:41:17.169797490 +0100 
 Birth: - 
~/tmp$ 
```

## Navigation

### `cd`

`cd /le/chemin` permet d'aller dans le dossier pointé par /le/chemin.  
`cd` seul permet de revenir dans son *home* (son dossier perso).

```bash

~$ cd tmp
~/tmp$ cd
~$ 
```

`cd -` permet de revenir au dossier précendent

```bash

~$ cd tmp
~/tmp$ cd ~/tmp2
~/tmp2$ cd -
~/tmp$ cd -
~/tmp2$  
```

Les chemins de fichiers et dossiers commençant par `/` sont dits absolus, les autres sont relatifs (au répertoire courant : `pwd`).  

Par souci d'efficacité et sauf en cas de besoin précis en terme de chemin relatif, je passe toute mes commandes avec un chemin absolu en restant dans mon répertoire personnel (mon home); cela me permet de réutiliser l'historique des commandes accessible avec les flèches haut et bas ou sur lequel je peux faire une recherche avec les touches [ctrl]+r et de rediriger mes sorties vers des fichiers dans mon dossier perso.


## consultation

### `less`

Permet de consulter un fichier page par page avec :  
`g` ou `G` début et fin de fichier, `u`/`d` pour up et down (fonctionne avec les flèches et la barre d'espace)  
`/chaine` : recherche `chaine` dans l'ensemble du fichier et `n` (next) pour la prochaine occurrence `N` l'occurence précendente

```bash

~$ less /var/log/messages
.../...
```

Essayez les raccourcis suivants : 
* `G` vous arrivez à la fin du fichier
* `g` vous revenez au début du fichier 
* `/net` pour rechercher le mot `net` puis `n` ou `N` pour aller d'occurence en occurence, vers le bas ou vers le haut

### `grep`

Permet de filtrer un fichier en ne gardant que les lignes qui contiennent une expression régulière.

```bash

~$ grep net /var/log/messages
Jan 30 20:50:34 e4310 kernel: [99132.800761] ipheth 2-1.3:4.2: Apple iPhone USB Ethernet device attached 
.../...
```

### `head` :

Permet de ne récupérer que le haut d'un fichier.

```bash

~$ head -1 /etc/passwd
root:x:0:0:root:/root:/bin/bash
```

### `tail` :

Permet de ne récupérer que la fin d'un fichier.

```bash

~$ tail -2 /var/log/messages 
Jan 31 14:05:05 e4310 kernel: [161095.431254] cfg80211:     (5735000 KHz - 5835000 KHz @ 80000 KHz), (N/A, 2000 mBm) 
Jan 31 14:05:05 e4310 kernel: [161095.431256] cfg80211:     (57240000 KHz - 63720000 KHz @ 2160000 KHz), (N/A, 0 mBm) 
```

Option `-2` pour les 2 dernières lignes	seulement.

`tail -f` permet de surveiller la fin d'un fichier (voir la fin du fichier évoluer. On l'utilise régulièrement pour surveiller l'évolution d'un fichier de log).


## Manipulation de fichiers

### `cp` :

Copie de fichier.

```bash

~$ cp ~/tmp/fichier ~/tmp2/copiefichier
~$ ls -l tm*/*fic* 
-rw-r--r-- 1 alan alan 12 Jan 30 23:15 tmp/fichier 
-rw-r--r-- 1 alan alan 12 Jan 30 23:16 tmp2/copiefichier 
~$
```

Ici on utilise des `*` en argument, ce sont des [wildcards](./arborescence.md#wildcard)   
Cela est traduit par le shell en remplaçant la chaîne de caractères par tous les chemins existants possibles. 
* `*` Signifie n'importe quelle chaîne de caratères, même vide
* `?` Signifie un caratère alphanumérique quelconque

Copie de plusieurs fichiers vers un dossier.

```bash

~$ mkdir tmp3 tmp4
~$ cp tmp/fichier tmp2/fichier2 tmp3
~$ cp tmp/fichier tmp2/fichier2 tmp4
~$ ls -l tmp?/fic* 
-rw-r--r-- 1 alan alan 12 Jan 30 23:16 tmp2/fichier2 
-rw-r--r-- 1 alan alan 12 Jan 30 23:16 tmp3/fichier 
-rw-r--r-- 1 alan alan 12 Jan 30 23:16 tmp3/fichier2 
-rw-r--r-- 1 alan alan 12 Jan 30 23:16 tmp4/fichier 
-rw-r--r-- 1 alan alan 12 Jan 30 23:16 tmp4/fichier2 
```

### `mv` :

Déplacement/renommage de fichier.

```bash

~$ mv ~/tmp2/copiefichier ~/tmp2/fichier2
~$ ls -l tm*/fic* 
-rw-r--r-- 1 alan alan 12 Jan 30 23:15 tmp/fichier 
-rw-r--r-- 1 alan alan 12 Jan 30 23:16 tmp2/fichier2 
~$ 
```

### `rm` :

Pour **R**e**M**ove permet de supprimer des fichiers ou toute une arbo **de façon définitive**. L'option `-rf` pour **R**ecursive et **F**orce.

```bash

~$ rm -rf tmp4
~$ ls tmp4
ls: cannot access tmp4: No such file or directory
```

### `tar` :

Pour **T**ape **AR**chiver permet de faire un fichier contenant une archive de plusieurs fichiers ou d'une arborescence.

#### Créer une archive

```bash

~$ tar zcvf backup.tar.gz tmp?/fic* 
tmp2/fichier2 
tmp3/fichier 
tmp3/fichier2 
~$
```

* `tar` : la commande
* `zcvf` : les options :: **Z**:compress, **C**:Create, **V**:Verbose, ***F*:fichier : créer un fichier d'archive compressé en listant son contenu
* `backup.tar.gz` : argument : l'archive à créer
* `tmp?/fic*` : arguments : les fichiers à archiver

#### Lister le contenu

L'option T pour **T**able **O**f **C**ontent (toc) : liste le contenu de l'archive compressée.

```bash

~$ tar ztvf backup.tar.gz
tmp2/fichier2 
tmp3/fichier 
tmp3/fichier2 
~$ 
```

#### Restauration

`tar` permet aussi de restaurer une archive.

Tout d'abord, on supprime définitivement le dossier original :

```bash

~$ rm -rf tmp3
```

Puis on restore depuis l'archive :

```bash

~$ tar zxvf backup.tar.gz tmp3/
tmp3/fichier
tmp3/fichier2
~$ ls tmp3/*
tmp3/fichier  tmp3/fichier2
```

## Le man

* Recherchez dans les pages du `man` et répondez aux questions :
  * A quoi sert l'option `-a` de la commande `ls` ?
  * Quelle option faut-il passer à la commande `ls` afin d'afficher la date de dernier accès au fichier plutôt que la date de dernière modification du fichier ?
  * Comment je peux changer la date de dernière modification d'un fichier à une date future (comme ça pour rigoler un peu) ?
* Prouvez, par une suite de commandes, que cela est bien le cas.
